打老婆合法化 俄國上議院通過家暴非刑事法 議員：和諧更重要

繼俄羅斯下議院杜馬後，上議院俄羅斯聯邦委員會近日亦通過家暴非刑事化法案，只待贊成此法案的總統普京簽署，即可生效。
從此，戰鬥民族打老婆仔女，只要不是打到入醫院，初犯者不會留案底，只須罰款3萬盧布（約3,873港元）便可甩身。最重懲罰也只是被扣留最多15天。

女議員倡家暴非刑事化

中國人常說「怕老婆會發達」，俄羅斯部分人卻動輒對太太或女友動粗。根據俄羅斯警方數據估計，當地每月有超過600名婦女在家中被殺害，官方數字顯示，全國暴力罪行中，家庭暴力高佔四成，2015年達49,579宗。

問題極為嚴重，於是去年7月立法將家暴刑事化，並計劃一連串措施改善情況，可是一直未能落實，最新更走回頭路，立法通過家暴非刑事化，而主力推動法案的，竟然是兩位身為女性的國會議員米索蓮娜（Yelena Mizulina）和巴爾塔莉娜（Yuryevna Batalina）。

「家庭和諧」更重要

立場極端保守的米索蓮娜曾在電視訪問中指出，「男人打老婆的嚴重性，及不上女人羞辱她的丈夫。」保守派議員認為，將家暴刑事化會「破壞家庭」，是將西方價值觀強加在俄羅斯身上，另一名杜馬議員米倫諾夫（Vitaly Milonov）稱，「我們說的是家庭糾紛，你們不應該用自由派的觀點來看待這件事」。

連甚少評論國家事務的俄羅斯東正教會亦贊同家暴非刑事化，宣稱大眾「不應該將暴力罪行與父母理性、溫和地行使體罰混為一談」，卻令人感到有轉移視線之嫌。

打老婆有歷史根據？

反對家庭暴力，尤其是丈夫對妻子的虐待行為，理應是毫無爭議的普世價值，為何俄羅斯硬是與眾不同？

就此法案，俄羅斯國內也有不少反對聲音，然而國會保守勢力越來越龐大，令民眾「反對無效」。另一方面，亦可能與俄羅斯本身的文化有關。

俄羅斯人往往認為打一巴掌或推對方一下無傷大雅，對俄羅斯傳統文化影響深遠的16世紀典籍《治家格言》（Domostroi），當中便提及：「面對孩子時不能示弱，就算你拿木棍來懲罰他，他也不會死掉，還會更健康，因為當你打孩子身體的時候，令他的靈魂得到救贖。」

另有一章指導丈夫如何「適當地」打老婆，「不能憤怒，不能打臉或胸，不要用木棍，而且不要用腳踢！」

「丈夫從二樓推我落樓」

《英國廣播公司》訪問了一位長期受丈夫虐打的婦女馬蓮娜（Marina），她被丈夫由二樓的家，自窗口推落街，雙腳和肋骨折斷，坐了3個月輪椅。她連續1年多幾乎每天被他虐打，馬蓮娜一直啞忍，直至「我在輪椅上，他也要打我，於是我去報警」。

俄羅斯家暴問題嚴重的一大原因，是罪行未受警方重視，「就算我臉腫唇裂，他們也不去扣留他。我哭着說，我不能回家，假如他知道我去了哪兒，他一定會打我。」警察的回應是，「這裏不是酒店，我們不能留你在這兒。」

暴力丈夫鮮有被起訴

嚴重受虐至剩下半條人命，她的丈夫也未被起訴。馬蓮娜目前獲福利機構支援，重過新生，可是她仍要跟暴力丈夫爭奪10歲女兒撫養權，「他做盡這一切，他們怎可讓女兒跟着他？」

她的遭遇並非個別例子，協助馬蓮娜的婦女救援組織負責人莎迪高娃（Alyona Sadikova）指出，「我們歷來只試過一次，成功替受虐婦女將丈夫告上法庭。」就算如此，施暴者很快便逍遙法外，「犯人得到特赦，一個月後便獲釋。」如今家暴非刑事化，更令起訴過程難度再增，警方不會就個案自動展開調查，而需要由受害人提出證據。

「我應該受懲罰」

除了警方不願認真看待受害人投訴外，很多時受害人亦會主動銷案。在俄羅斯執業的心理治療師杜馬舒高娃（Natalia Tumashkova）在《衛報》撰文指出，「很多時受家暴侵害的女性，自童年起已開始受到虐待，自我形象極低，甚至認為自己應該受到懲罰……她們不會意識到自己被虐打是錯誤的，反而會認為自己做錯了，激怒了丈夫，覺得很羞愧。」她不認為新法例會令俄羅斯家暴情況急劇轉壞，「因為受害者現今的情況經已夠慘了。」

港女快d嫁去俄羅斯比人練拳

痴撚線國家

引入俄妹

想同俄妹隻揪

我驚你俾人家暴

打者愛也 愛者打多幾下

只要不是打到入醫院，初犯者不會留案底

米索蓮娜嫁比我ok ?

D 鬼佬全部都有暴力傾向

陷家產，害我特登GOOGLE 下條女議員個名，點知又中撚左伏

香港都有虐夫案，俾老婆打到仆街要入醫院都唔係冇

嫁黎香港吧

呢d咪男女平等
男打女唔犯法 女都可以打返轉頭

學埋契弟國啲野
(假)和諧最重要